\chapter{降水与地表的能量交换}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{降水与地表的能量交换}

%\begin{降水与地表的能量交换}
雨水与地表/植被之间存在温度差异，当降水发生时，它们之间可发生能量交换(雨水感热)。
\citet{wei2014impact} 表明，虽然在气候尺度上此能量交换的量级很小，但它可通过改变大气环流影响不同地区的气候特征，
故在气候模式中不可被忽略。下面给出雨水感热的计算方案。
\begin{mymdframed}{代码}
本部分的对应代码为\texttt{groundtem.F90}、\texttt{rain\_snow\_temp.F90}和\texttt{wetbulb.F90}。
\end{mymdframed}


\section{雨水温度}\label{雨水温度}
已有研究(如\citet{anderson1998moored})表明，
雨水温度非常接近于大气湿球温度，故这里雨水温度由湿球温度近似。根据湿球温度定义有如下关系：
\begin{equation}
C_{p a}\left(T_{w b}-T\right)=\lambda_{v}\left(r-r_{s a t}^{T_{w b}}\right)
\end{equation}
其中 $C_{pa}$ 表示干空气的比热容 (\unit{J.kg^{-1}.K^{-1}})，$T_{wb}$ 表示大气湿球温度 (K)，
$T$ 表示大气环境温度 (K)，$r$ 表示混合比，$r_{sat}^{T_{wb}}$ 表示 $T_{wb}$ 温度下的饱和混合比，
$\lambda_v$ 表示液态水的蒸发潜热 (\unit{J.kg^{-1}})。于是，取 $T_{wb}$ 的初始值 $T_{wb}^{\left(0\right)}=T$，
$T_{wb}$ 可通过如下过程进行迭代求解：
\begin{enumerate}
    \item 由章节~\ref{饱和水汽压(比湿)及其随温度的变化} 计算$T_{wb}^{\left(n\right)}$温度下的饱和比湿$q_{sat}^{T_{wb}^{\left(n\right)}}$；
    \item 通过混合比和比湿的换算关系($r=\frac{q}{1-q}$)，计算混合比$r$与$r_{sat}^{T_{wb}^{\left(n\right)}}$；
    \item 由上述关系更新湿球温度：$T_{wb}^{\left(n\right)\ast}=T+\frac{\lambda_v}{C_{pa}}\left(r-r_{sat}^{T_{wb}^{\left(n\right)}}\right)$；
    \item 取更新前后湿球温度的平均值作为新一步的湿球温度：$T_{wb}^{\left(n+1\right)}=\left(T_{wb}^{\left(n\right)}+T_{wb}^{\left(n\right)\ast}\right)/2.0$。
\end{enumerate}
将上述过程迭代6次($n=0$, $\ldots$, 5)，作为最终的湿球温度$T_{wb}$。


当$T>T_f+2.5$ K时，降水完全为液态水，可取雨水温度$T_p=T_{wb}$，否则$T_p$需根据降水的固态与液态比例进行调整。
根据《Snow Hydrology》(1956)中的实验结果，液态水占总降水的比例$f_{pl}$可按如下方式定义：
\begin{equation*}
f_{pl}= \begin{cases}
0.4, & \text{当 }\ T_f+2.0\text{ K}<T\le T_f+2.5\text{ K} \text{ 时} \\
-54.632+0.2T, & \text{当 }\ T_f<T\le T_f+2.0\text{ K} \text{ 时} \\
0, & \text{当 }\ T\le T_f \text{ 时}
\end{cases}
\end{equation*}
于是，当$T\le T_f+2.5$ K 且$f_{pl}>0$时，$T_p=T_f-\sqrt{\frac{1}{f_{pl}}-1}/100$，
否则当降水完全为固态时，$T_p=\min{\left(T_f,T_{wb}\right)}$。


\section{植被/地表的雨水感热}\label{植被地表的雨水感热}
当地表有植被覆盖时，植被叶片与雨水的能量交换 (\unit{W.m^{-2}}) 分别计算如下：
\begin{equation}
H_{p r c v}=C_{p l} q_{p l}\left(T_{p}-T_{v}\right)+C_{p i} q_{p i}\left(T_{p}-T_{v}\right)
\end{equation}
%
其中$C_{pl}$与$C_pi$分别表示液态水与固态水的比热容(\unit{J.kg^{-1}.K^{-1}})，
$q_{pl}$与$q_{pi}$分别表示植被冠层对液态水和固态水的截流率(\unit{mm.H_2O.s^{-1}})(计算见章节~\ref{植被冠层截留})。


地表与雨水的能量交换 (\unit{W.m^{-2}}) 为：
\begin{equation}
H_{p r c g}=C_{p l} p_{l}\left(T_{p}-T_{g}\right)+C_{p i} p_{i}\left(T_{p}-T_{g}\right)
\end{equation}
其中$p_l$与$p_i$分别表示落到地面的液态水与固态水降水率(\unit{mm.H_2O.s^{-1}})，
当有植被覆盖时，$p_l$与$p_i$为直接穿透植被冠层的降水率与沿叶茎流出冠层的降水率之和(计算见章节~\ref{植被冠层截留})。
